ðŸ” 1. Advanced Data Types â€“ Viva/Interview Questions

> Q1. Whatâ€™s the difference between list, tuple, set, and dict?
A:



list: Ordered, mutable, allows duplicates

tuple: Ordered, immutable, allows duplicates

set: Unordered, mutable, no duplicates

dict: Key-value pairs, mutable, keys must be unique


> Q2. How are strings stored in memory?
A: Strings are stored as a sequence of Unicode characters, and being immutable, each modification creates a new object.



> Q3. What is type casting? Give an example.
A: Converting from one type to another.



a = "123"
b = int(a)  # type casting from str to int

> Q4. How is memory managed in Python for data types?
A: Python uses automatic memory management with reference counting and garbage collection.



> Q5. What is the use of isinstance() vs type()?
A:



type() returns the exact type.

isinstance() checks type including inheritance:


isinstance(True, int)  # True
type(True) == int      # True


---

ðŸ” 2. Advanced Variable Concepts

> Q1. What are global and local variables in Python?
A:



Global: Declared outside functions and accessible globally.

Local: Declared inside functions and accessible only within them.


> Q2. What is the use of the global keyword?
A: It allows you to modify a global variable inside a function.



x = 10
def change():
    global x
    x = 20

> Q3. What is variable shadowing?
A: When a local variable has the same name as a global one, the local one shadows (overrides) the global within its scope.



> Q4. What is dynamic typing in Python?
A: You can assign a variable to any type, and its type can change during runtime.



x = 5       # int
x = "five"  # now str

> Q5. What is a memory leak and can it happen in Python?
A: Rare, but yes â€” it can happen when circular references are not properly cleaned by the garbage collector.




---

ðŸ” 3. Advanced Operators â€“ Viva/Interview Questions

> Q1. What is the difference between is and == with an example?
A:



a = [1, 2]
b = [1, 2]
print(a == b)  # True (values are equal)
print(a is b)  # False (different memory locations)

> Q2. Explain short-circuiting in logical operators.
A: In and and or, Python stops evaluating as soon as the result is determined.



True or print("Not printed")
False and print("Not printed")

> Q3. What are identity and membership operators in Python?
A:



Identity: is, is not

Membership: in, not in


> Q4. What does the expression not (a and b) mean?
A: It returns True if either a or b is False.



> Q5. Explain bitwise operators with an example.
A:



a = 5      # 0101
b = 3      # 0011
print(a & b)  # 0001 = 1
print(a | b)  # 0111 = 7
print(a ^ b)  # 0110 = 6


---

ðŸ” 4. Advanced Conditional Statements â€“ Viva/Interview Questions

> Q1. What is the ternary (inline if) operator in Python?
A:



x = 10
result = "Even" if x % 2 == 0 else "Odd"

> Q2. What is the difference between if x: and if x == True:?
A: if x: checks if x is truthy, while if x == True: checks for an exact boolean True.



> Q3. What is the use of pass statement inside conditionals?
A: pass is used as a placeholder to define empty blocks of code.



if True:
    pass

> Q4. Can elif and else exist without if?
A: No. They must follow an if statement.



> Q5. Whatâ€™s the maximum number of elif blocks allowed?
A: There is no fixed limit, but readability suffers if there are too many.




---
